\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 3}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[4.11]
Laat $A_1, \dots, A_k$ willekeurige eindige verzamelingen zijn. Definiëer de functie $f: [0, 1] \to \RR$ als
\[
f(t) := \sum_{m = 1}^k \sum_{i_1 < i_2 < \dots < i_m} (-1)^{m - 1}t^{|A_{i_1} \cup \dots \cup A_{i_n}|}.
\]
Laat zien dat $f$ strikt stijgend is.

\emph{NB: In de syllabus staat het met $\cap$ maar dan is het niet waar, neem bijvoorbeeld de verzamelingen $A_1 = \{1, 2\}, A_2 = \{2, 3\}$ dan $f(t) = 2t^2 - t$. Aangezien dit wel waar is ga ik ervan uit dat dit de opgave is.}
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Laat $S = A_1 \cup \dots \cup A_k$ en laat $T$ een willekeurige deelverzameling van $S$. De verdeling van $T$ wordt gegeven door $\PP(s \in T) = t$ voor elke $s \in S$ afzonderlijk. Schrijf $X_i$ voor de gebeurtenis $A_i \subseteq T$ (voor de maattheorie, $\Omega = \mathcal{P}(S)$ en $X_i = \{\omega \in \Omega | A_i \subseteq \omega\}$).  Uit inclusie-exclusie voor kansmaten ($X_i \cup X_j$ betekent simpelweg dat één van $X_j$ of $X_i$ gebeurt)
\[
\PP(X_1 \cup \dots \cup X_n) = \sum_{m = 1}^k (-1)^{m - 1}\sum_{i_1 < \dots < i_m} \PP(X_{i_1} \cap \dots \cap X_{i_m}).
\]
Maar $\{X_{i_1} \cap \dots \cap X_{i_m} \} = \{A_{i_1} \subseteq T \land \dots \land A_{i_m} \subseteq T\} = \{A_{i_1} \cup \dots \cup A_{i_m} \subseteq T\}$ (als gebeurtenissen). En $\{X_1 \cup \dots \cup X_n\} = \{ \exists i: A_i \subseteq T\}$. Dus eigenlijk staat er dat
\[
\PP(\exists i: A_i \subseteq T) = \sum_{m = 1}^k \sum_{i_1 < \dots < i_m} (-1)^{m - 1}\PP(A_{i_1} \cup \dots \cup A_{i_m} \subseteq T).
\]
Omdat $\PP(A_{i_1} \cup \dots \cup A_{i_m} \subseteq T) = t^{|A_{i_1} \cup \dots \cup A_{i_m}|}$ volgt dat het volstaat te bewijzen dat $\PP(\exists i: A_i \subseteq T)$ strikt stijgend is in $t$. Maar dat is logisch, als je de kans vergroot dat elk element in $T$ zit dan wordt de kans dat een gehele $A_i$ in $T$ zit ook wel groter.
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opghand}[4.12] Zij $S = \{1, 2, \dots, n\}$ voor een $n \in \ZZ_{> 1}$. We zeggen dat een permutatie $\sigma \in S_n$ een lokaal maximum heeft in $k \in S$ als 
\begin{enumerate}
\item $k = 1$ en $\sigma(1) > \sigma(2)$;
\item $1 < k < n$ en $\sigma(k - 1), \sigma(k + 1) < \sigma(k)$;
\item $k = n$ en $\sigma(n - 1) < \sigma(n)$.
\end{enumerate}
Wat is de verwachting van het aantal lokale maxima \emph{(In de syllabus staat minima!)} van een willekeurige verzameling (gekozen met uniforme verdeling) van $S_n$?
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Het is duidelijk dat alle $\sigma \in S_2$ precies één maximum hebben. We zeggen dat $\sigma \in S_n$ is gemaakt uit $\tau \in S_{n - 1}$ door een $n$ in te voegen op plek $i \in \{1, \dots, n\}$ als
\begin{enumerate}
\item $\sigma(j) = \tau(j)$ voor alle $j < i$;
\item $\sigma(i) = n$;
\item $\sigma(j) = \tau(j - 1)$ voor alle $j > i$.
\end{enumerate}
Merk op dat we een $\sigma \in S_n$ kunnen kiezen met de uniforme verdeling door eerst $\tau \in S_{n - 1}$ uniform te kiezen en dan $i \in \{1, \dots, n\}$ uniform te kiezen. Merk op dat een permutatie nooit een maximum in $k$ heeft en een maximum in $k + 1$. 
Dus schrijven we $m(\sigma)$ voor het aantal maxima in een permutatie, dan volgt dat als $\tau$ geen maximum heeft in $i - 1$ of $i$ dat $m(\sigma) = m(\tau) + 1$, alle maxima van $\tau$ zitten immers nog steeds in $\sigma$ (hoogstens één verschoven) en $\sigma$ heeft een extra maximum in $i$. Als $\tau$ wel een maximum heeft op plek $i$ of $i - 1$, dan zal $m(\sigma) = m(\tau)$ aangezien het oude maximum op $i$ of $i - 1$ wordt vervangen door een nieuw maximum op plek $i$.

Merk op dat elk maximum van $\tau$ precies twee keuzes voor $i$ oplevert zodat $m(\sigma) = m(\tau)$ (zelfs in de randgevallen gaat dit goed!), dus $\PP(m(\sigma) = m(\tau) + 1) = \frac{n - 2m(\tau))}{n}$ en $\PP(m(\sigma) = \tau) = \frac{2m}{n}$. Er volgt dat
\begin{align*}
\EE[m(\sigma)] &= \sum_{k = 0}^{n - 1} \EE[m(\sigma) | m(\tau) = k] \PP(m(\tau) = k) \\
&= \sum_{k = 0}^{n - 1} \(\frac{n - 2k}{n}(k + 1) + \frac{2k}{n}k\) \PP(m(\tau) = k) \\
&= \sum_{k = 0}^{n - 1}\(\(1 - \frac{2}{n}\)k + 1\)\PP(m(\tau) = k) \\
&= \(\frac{n - 2}{n} \)\EE[m(\tau)] + 1.
\end{align*}
Dus schrijven we $a_n = \EE[m(\sigma) \mid \sigma \in S_n]$ dan zal $a_n = \(\frac{n - 2}{n}\)a_{n - 1} + 1$. Aangezien $a_2 = 1$ zien we dat $a_n = \frac{n + 1}{3}$, immers
\[
\(\frac{n - 2}{n}\)\(\frac{(n - 1) + 1}{3}\) + 1 = \frac{(n - 2)}{3} + 1 = \frac{n + 1}{3}.
\]
Dus $\EE[m(\sigma) | \sigma \in S_n] = \frac{n + 1}{3}$.
\end{oplossing}
\end{document}


